\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo quince}
%
{Caibidiol a cúigdeug}

\bi
{Seán el Zocato fue a casa, y cuando encontró el modo, sacó el tema a colación.}
%
{D’imthigh Seághan Ceatach abhaile, agus nuair a fuair sé an chaoi do tharaing
sé anuas an sgeul.}

\bi
{“Es fascinante, Máire,” dijo, “el bien que Séadna está haciendo por toda la
región. No tengo ni idea de cómo se mantiene con dinero. Creo que no hay nadie
pobre, o sólo unos pocos, en toda la parroquia que no haya recibido una parte de
lo que posee.”}
%
{“Ní’l aon tseó, a Mháire,” ar seisean, “ach a bhfuil de mhaitheas ag Séadna d’á
dhéanamh ar fuid na dúithe. Ní fheadar an tsaoghal conus sheasuighean airgead
dó. Isé mo thuairim ná fuil, nó gur beag má tá, aon duine bocht sa pharóiste
anois ná fuil raint d’á chuid aige.”}

\bi
{“No los hay, padre,” dijo ella, “ni aun si dijeras en las siete parroquias
colindantes. A menudo también yo me sorprendo completamente cuando oigo a la
gente hablar de cómo no está en la ruina desde hace tiempo. No da en chelines,
ni en libras, sino en veintenas y centenares de libras.}
%
{“Ní’l, a athair,” ar sise, “ná dá ndéarfá ins na seacht bparóistíbh is goire
dhi. Bíon iongnadh mo chroídhe orm féin, leis, nuair airighim na daoine ag
caint, conus ná fuil sé briste fadó. Ní ’n-a sgillingíbh ná ’n-a phúntaibh atá
an t-airgead ag imtheacht uaidh, ach i n-a fhichidibh agus ’n-a chéadaibh
púnt.”}

\bi
{“A menudo pienso,” dijo él, “que verlo así desprendido fue totalmente
inesperado. No cabe duda de que alguien puede obtener beneficios y dar limosna y
ser caritativo sin perjudicarse a sí mismo. Lo que muchos dicen es que está un
poco ido.”}
%
{“Is minic a bhím ’ghá chuimhneamh,” ar seisean, “gur mór go léir an iongnadh, é
a bheith ’ghá sgaoileadh uaidh ar an gcuma san. Dar ndóigh, d’fhéadfadh duine
tairbhe dhéanamh, agus déirc a dhéanamh, agus carthanacht a dhéanamh, agus gan
an éagcóir sin a dhéanamh air féin. Isé rud adeir a lán ’ná gurab ar éadtromacht
atá sé.”}

\bi
{“¡Un poco ido!” dijo ella. “Qué difícil es escapar de ellos. Si fuera tacaño e
indiferente lo culparían. Dirían que está amasando el dinero con avaricia y
mezquindad. Ahora, cuando no pueden achacarle ni avaricia ni mezquindad, no les
importa decir que está un poco ido. Él hace bien en prestar nulo interés a las
habladurías. Cualquiera que sea la razón por la que hace el bien, parece que lo
hace a sabiendas.}
%
{“Ar éadtromacht!” ar sise. “Is deacair dul uatha. Dá mbéadh sé ’na spriúnlóir
neamh-maitheach do gheabhaidís locht air. Déarfaidís go raibh sé ag déanamh an
airgid le saint agus le cruadháil. Anois, nuair nach féidir saint ná
spriúnlaitheacht a chur ’na leith, ní foláir a rádh gur ar éadtromacht atá sé.
Is maith an bhail air gur ró bheag é a shuim ’na gcaint. Pé cúis atá aige le
bheith ag déanamh na maitheasa, is dócha go bhfuil fios a aigne féin aige.”}

\bi
{“Hay quien dice que una aflicción está afectando a su raciocinio,” dijo él,
“una gran aflicción. Que hizo voto o se comprometió a algún tipo de cosa, un
voto que no comprendió bien en su momento. Entonces, cuando fue consciente de lo
que había hecho, en lugar de intentar liberarse, parece que cayó completamente
en la desesperación.”}
%
{\pagina{128} “Tá daoine a déarfadh gur buairt aigne atá ag imirt air,” ar
seisean, “buairt mhór éigin. Gur chuir sé ceangal nó geallamhaint nó rud éigin
de’n tsórd san air féin, ceangal éigin nár thuig sé i gceart i n-am. Ansan nuair
a thuig sé é féin agus a fuair sé cad a bhí déanta aige, i n-inead aon iaracht
do thabhairt ar é féin d’fhuasgailt, gurab amhlaidh a chuaidh sé i n-éadóchas ar
fad.”}

\bi
{Máire calló. Fingió no inmutarse. Estaba totalmente sorprendida.}
%
{D’éist Máire. Níor leig sí aon rud uirthi. Bhí iongnadh a croídhe uirthi.}

\bi
{“¡No puede ser,” se dijo a sí misma, “que la viuda haya cantado!”}
%
{“Ní h-éidir,” ar sise ’na h-aigne, “gurab amhlaidh do sgéidh an bhaintreach!”}

\bi
{“Habría sido de recibo,” dijo él, “si algo así le rondara por la cabeza, que te
lo hubiera contado aquel día, pero teniendo en cuenta el poco tiempo que se
tomó, no te contó nada.}
%
{“Ba chóir,” ar seisean, “dá mbeadh aon rud de’n tsórd san ar a aigne, go
’neósadh sé dhuit-se é an lá úd, i dtaobh a’s gur ró bheag an uain a thug sé dhó
féin ar phuínn d’innsint duit.”}

\bi
{“Ciertamente, habría sido de recibo,” dijo ella impasible. “Puede,” prosiguió,
“que si algo así le estuviera preocupando, se habría tomado el tiempo de
contarlo, y cuando no se lo tomó será porque no era así.” Tenía las calzas de su
padre en las manos, y las estaba zurciendo, y parecía que estaba más concentrada
en las calzas que en la conversación.}
%
{“Andaigh féin, ba chóir sin,” ar sise go neamhchuiseach. “Is dócha,” ar sise,
“dá mbéadh rud d’á shórd ag déanamh buartha dhó, go dtabharfadh sé uain dó féin
ar é dh’innsint, agus nuair nár thug, gur maith an cómhartha ná raibh.” Bhí
stoca le n-a h-athair ’na láimh, agus í ag cur cléithe ann, agus ba dhóigh leat
uirthi gur géire bhí a h-aigne ar an stoca ’ná ar an gcaint.}

\bi
{Ahora era Seán el que estaba sorprendido. “¡No se lo contó nunca!” se dijo para
sus adentros. “Bueno, puede,” le dijo a ella, “que estés en lo cierto. Si le
hubiera estado preocupando algo se habría tomado el tiempo de contártelo.”}
%
{Is ar Sheághan a bhí an iongnadh ansan. “Níor inis sé riamh di é!” ar seisean i
n’aigne féin. “Mhaise, is dócha,” ar seisean léi, “go bhfuil an ceart agat. Dá
mbéadh sé ag déanamh buartha dhó do thabharfadh sé uain dó féin ar é
dh’innsint.”}

\bi
{“Aquí tienes,” dijo ella. “Póntelas ahora, a ver si te hacen daño.”\\}
%
{“Seo,” ar sise. “Cuir umat anois é, go bhfeicead an mbéidh sé ad’
ghortughadh.”\\}

\bi
{\dlg{Síle.--Por mi madre que ha sido buena no soltándolo. Mira que no la
volvería a respetar igual en lo que le quedara de vida, ¡qué pilluela! ¡Anda que
no le han ido bien las calzas! Vaya, Máire, nunca te pillan con el pie
cambiado.}}
%
{\dlg{Síle.--Am briathar féin gur mhaith an bhail uirthi nár leig sí amach é. Ní
bhéadh an meas céadna go bráth airís agam uirthi, an dá lá ’s an fhaid a
mhairfeadh \pagina{129} sí, feuch! An rógaire! Nach áiseach a bhí an stoca aici!
A dhe mhaise, Mháire, níor theip riamh ort.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Qué hizo Seán entonces, Peig?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cad a dhéin Seághan ansan, a Pheig?}}

\bi
{Peig.--Tan pronto como tuvo la oportunidad partió al este, a casa del cura.}
%
{Peig.--Chómh luath agus bhí caoi aige air, do bhuail sé soir chun tíghe an
tsagairt.}

\bi
{“Padre,” dijo, “va a ser que ahora soy más ignorante respecto a esta asunto que
nunca.”}
%
{“Seadh, a Athair,” ar seisean, “táim níos daille anois ar an sgeul ’ná bhíos
riamh.”}

\bi
{“¿Cómo es eso?” dijo el cura.}
%
{“Conus é sin?” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Sea lo que sea que le dijo a Máire el día que vino, no le hizo mención alguna
de promesa o compromiso de matrimonio.”}
%
{“Pé rud adúbhairt sé le Máire an lá bhí sé thiar, níor thrácht sé léi ar
cheangal ná ar gheallamhaint phósta.”}

\bi
{Apenas salieron esas palabras de su boca, oyeron pasos acercándose a la puerta.
Entró y fue hacia ellos ¡el mismísimo Diarmaid el Canoso!}
%
{Ar éigin a bhí an focal as a bheul nuair d’airigheadar coiscéim ag déanamh ar
an ndorus. Do bhuail chúca isteach--Diarmuid Liath féin!}

\bi
{“¡Bienvenido, Diarmaid!” dijo el cura.}
%
{“Dé bheatha-sa, a Dhiarmuid!” arsa ’n sagart.}

\bi
{“¡Bien hallado, Padre!” dijo Diarmaid. “¿Cómo estás, Seán?”}
%
{“Go mairir, a Athair!” arsa Diarmuid. “Conus táir, a Sheághain?”}

\bi
{“Bien, ¡que tengas salud!” dijo Seán}
%
{“Go maith, slán a bhéir!” arsa Seághan.}

\bi
{Hablaron un rato, sin que ninguno pusiera mucho interés en la charla.}
%
{Dhéineadar raint cainte, caint ná raibh puínn suime ag aoinne acu inti.}

\bi
{Al final Diarmaid dijo, “Si no le importa, Padre, tendría que hablar de algo
con usted.”}
%
{Fé dheire dúbhairt Diarmuid, “Dá mb’é do thoil é, a Athair,” ar seisean,
“d’oirfeadh dhom beagán cainte dhéanamh leat.”}

\bi
{“¿Te importaría esperar aquí un ratito, Seán?” dijo el cura.}
%
{“Ar mhisde leat-sa fanamhaint anso tamaillín, a Sheághain?” arsa ’n sagart.}

\bi
{“Está bien, Padre,” dijo Seán. “No se preocupe por mí.”}
%
{“Tá go maith, a Athair,” arsa Seághan. “Ná bacaidh mise.”}

\bi
{Fueron a otra habitación.}
%
{D’imthigheadar isteach i seómra eile.}

\bi
{Paso un ratito, y le siguió un ratazo. Al final Diarmaid se fue y el cura
volvió. Se le veía extrañado.}
%
{D’imthigh tamaillín, agus d’imthigh tamall mór ’na dhiaigh. Fé dheire d’imthigh
Diarmuid agus d’fhill an sagart. Isé a bhí ag feuchaint go greannmhar.}

\bi
{“Pues resulta, Seán,” dijo, “que tu cuestión se ha resuelto, en cualquier
caso.”}
%
{“Seadh, a Sheághain,” ar seisean, “tá do cheist-se réidhtighthe, pé i n-Éirinn
é.”}

\bi
{“¿Cómo es eso, Padre?” dijo él.}
%
{“Conus é sin, a Athair?” ar seisean.}

\bi
{“Sadhbh va a casarse,” dijo el cura.}
%
{\pagina{130} “Tá Sadhbh le pósadh,” arsa ’n sagart.}

\bi
{“¡Lo sabía!” dijo Seán. “¡Anda que no sabía yo bien que lo tenía agarrado del
pescuezo y que no lo soltaría!”}
%
{“Mo ghraidhn mo shúil!” arsa Seághan. “Nach maith a bhí a fhios agam go raibh
an greim dúid aici air agus ná sgarfadh sí leis!”}

\bi
{“No es con Séadna con quien se casa,” dijo el cura.}
%
{“Ní le Séadna atá sí le pósadh,” arsa ’n sagart.}

\bi
{Seán se quedó inmóvil, y sus ojos se abrieron de par en par.}
%
{Do stad Seághan, agus do leath a shúile air.}

\bi
{“¿No es con Séadna, dice?” dijo él.}
%
{“Ní le Séadna é, an eadh?” ar seisean.}

\bi
{“No es con él,” dijo el cura. “No he podido averiguar con quién es. Diarmaid
dijo que es un señor de arriba, en algún lugar junto a la
ciudad\footnote{Dublín.}, y que no son escasos su oro, su plata y sus riquezas.
Dijo que se casarían en la ciudad. Sólo quería obtener de mi el permiso para que
los casara el cura de arriba. Se lo concedo gustosamente, te lo juro. No me
importa no estar implicado en el asunto. Me parece que esto huele mal. Le pedí
que retrasara el asunto por unos cuantos días hasta que tenga tiempo de
informarme de ese lugar del norte, y de averiguar quién es ese gran señor que
tiene tantas riquezas, y por qué razón no podría encontrar mujer al norte, en
sus propias tierras, en vez de venir tan lejos de su pueblo a buscar mujer. El
asunto no le gusta mucho al pobre hombre, pero dijo que Sadhbh y el señor ya lo
tienen totalmente decidido.}
%
{“Ní leis,” arsa ’n sagart. “Ní féidir liom a dhéanamh amach cé h-é féin. Deir
Diarmuid gur duine uasal é agus gur aníos ó i n-aice an bhaile mhóir i mball
éigin é, agus nach beag de sheó a bhfuil d’ór agus d’airgead agus de
shaidhbhreas aige. Deir sé gur sa bhaile mhór a pósfar iad. Ní’l uaidh ach cead
d’fhághail uaim-se go bpósfadh an sagart thíos iad. Bronnaim air iad go
fonnmhar, geallaim dhuit é. Ní misde liom gan aon lámh a bheith agam sa ghnó. Tá
eagal orm gurab olc an gnó é. D’iaras air an sgéal a chur ar gcúlaibh go ceann
raint laetheanta go mbéadh uain agam ar thuairisg na h-áite thíos do chur, agus
ar a dhéanamh amach cé h-é an duine uasal mór so go bhfuil an saidhbhreas go
léir aige, agus cad é an chúis ná féadfadh sé bean d’fhághail thíos ’na
dhúthaigh féin agus gan teacht chómh fada ó bhaile ar lorg mná. Ní thaithnean an
sgéal ró mhaith leis an nduine mbocht féin, ach deir sé go bhfuil an gnó go léir
socair ag Sadhbh agus ag an nduine uasal.”}

\bi
{“El giro de los corceles cambia la historia,\footnote{Un suceso fortuito puede
alterar el curso de los acontecimientos.}” dijo Seán. “Esperaba esto tanto como
que me cayera el cielo encima. Sea como sea como termine esto, se acabó que
Sadhbh vaya diciendo que tenía una demanda sobre Séadna. Tanto si tenía una
promesa de él como si no, en este momento no puede fingir más que la tiene, o
que la tuvo jamás. Es malo el viento que no sopla sobre alguien.\footnote{No hay
mal que por bien no venga. La desgracia de unos es la fortuna de otros.}”}
%
{“Ar iompáil na n-each tig atharach na sgéal,” arsa Seághan. “Ní raibh de
choinne agam leis an méid sin ach oiread agus bhí agam go dtuitfeadh an spéir
uachdarach. Pé deire bheidh ar an ngnó so, tá deire le caint Shadhbh i dtaobh
aon éilimh a bheith aici ar Shéadna. Pé ’cu bhí greim geallamhna aici air nó ná
raibh, go dtí seo, ní féidir dí a leigint uirthi níos mó go bhfuil, ná go raibh
riamh. Is olc an ghaoth ná séidean do dhuine éigin.”}

\bi
{“No lo des por sentado, Seán,” dijo el cura. “No conoces bien a Sadhbh. Es la
mujer más audaz que haya conocido nunca. No me sorprendería nada que algo le
hiciera frustrar este trato, si ocurriera que ese señor de Dublín la dejara
tirada, ella volvería a la región tan atrevida como siempre, y nos convencería
de que tenía una deuda de matrimonio con Séadna.”}
%
{\pagina{131} “Ná codail ar an gcluais sin, a Sheághain,” arsa ’n sagart. “Ní’l
aithne cheart agat ar Shadhbh. Isí bean is dána d’ár bhuail riamh umam í. Ní
chuirfeadh sé blúire iongnadh orm, dá mba rud é go dteipfeadh an gnó so uirthi,
dá ráineóchadh go bhfágfadh an duine uasal so Baile Átha Cliath ar an mbóthar
aici, í a theacht os cómhair na dúithe airís chómh dána agus bhí sí riamh, ’ghá
chur ’na luíghe orainn go léir go raibh fhiachaibh ar Shéadna í phósadh.”}

\bi
{“¿Y quién la creería, Padre?” dijo Seán.}
%
{“Agus cé chreidfeadh í, a Athair?” arsa Seághan.}

\bi
{“Seguro,” dijo el cura, “que cualquiera que investigara el asunto, no la
creería, pero la gente acostumbra a aceptar este tipo de historias sin pensar ni
un poquito. Yo jamás había creído las habladurías de que él se comprometió con
ella, hasta que tú me convenciste el último día que lo estuvimos comentando. Y
ahora estoy seguro de que estabas equivocado. Estoy completamente seguro de que
lo que sea que ha impedido el matrimonio de tu hija con Séadna, no tiene nada
que ver con Sadhbh y Sadhbh no tiene que ver nada con él, para bien o para mal.}
%
{“Is dócha,” arsa ’n sagart, “aoinne fheuchfadh isteach sa sgéal, ná creidfeadh
sé í, ach is gnáth le daoine sgéal de’n tsaghas san do ghlacadh gan feuchaint
chuige puínn. Níor ghéilleas féin riamh do ráidhtibh aoinne gur thug sé
geallamhaint di, go dtí gur chuiris-se ’na luíghe orm é an lá deirineach úd a
bhíomair ag trácht air. Agus táim deimhnightheach anois go raibh dearmhad ort.
Táim lán-deimhnightheach, pé rud atá ag teacht idir Shéadna agus pósadh t’
inghíne-se, ná baineann sé le Sadhbh agus ná bainean Sadhbh leis, olc maith ná
donaídhe.”}

\bi
{“Espero,” dijo Seán, “que se case con ese señor, sea quien sea. No seré quien
se inmiscuya. Si se la llevara con él hasta la ciudad, dejaría gran paz en la
región.”}
%
{“Tá súil agam,” arsa Seághan, “go bpósfaidh an duine uasal so í, pé h-é féin.
Níor mhór liom dó í. Dá mbéadh sí arduighthe leis go dtí an baile mór aige, ba
mhór an suaimhneas ar an ndúthaigh é.”}

\bi
{“Me temo, Seán,” dijo el cura, “que no es por el bien de ese pobre señor que
has dicho tal cosa.”}
%
{“Tá eagal orm, a Sheághain,” arsa ’n sagart, “nach mar mhaithe leis an nduine
uasal bocht adeirir-se an méid sin.”}

\bi
{“Como el gato, Padre,” dijo Seán. “Que es por su propio provecho que el gato
ronronea.”}
%
{“Dáltha an chait, a Athair,” arsa Seághan. “Mar mhaithe leis féin a dheinean an
cat crónán.”}

\bi
{“Pero a pesar de todo eso,” dijo el cura, “no sabemos de los dos, Sadhbh o el
señor, quién sale ganando y quién perdiendo con el matrimonio si sigue adelante.
Si es un buen señor, hace tiempo que no venía de la ciudad ningún pardillo tan
consumado. Ella es la muchacha que le hará saber su propio credo mucho antes de
que se casen. Si es un felón, no tendrá perdón. Si piensa que será capaz de
meter a Sadhb en vereda, el pobre hombre comete la mayor de las equivocaciones.
No la meterá en vereda a tiempo. Perdió a su madre antes de tener el año entero.
Diarmaid la dejó a sus anchas hasta que fue demasiado tarde, hasta que se le fue
de madre.”}
%
{“Ach ’na thaobh san a’s uile,” arsa ’n sagart, “ní fios cia’cu den bheirt,
Sadhbh nó an duine uasal, is mó bhéidh beirthe ná caillte leis an bpósadh, má
théidhean sé chun cinn. Má’s duine uasal fóghanta é, is fada nár \pagina{132}
tháinig ó’n mbaile mór aon amadán chómh críochnuighthe leis. Siní an cailín a
thabharfaidh fios aitheanta a chreidimh dó sul a mbéidh sé abhfad pósta aici.
Má’s feallaire é, ní maithfear puínn dó. Má cheapan sé i n’aigne go dtiocfaidh
leis smacht a chur ar Shadhbh, tá an dearmhad ar an bhfear mbocht is mó bhí
riamh air. Níor cuireadh smacht ar Shadhbh i n-am. Do cailleadh a máthair sul a
raibh sí bliaghain iomlán. Thug Diarmuid a slígh féin di go dtí go raibh sé ró
dhéanach, go dtí go raibh sí imthighthe ó smacht.”}

\bi
{“No creo que sea cosa de disciplina, Padre”, dijo Seán. “Yo perdí a Aoibhlín y
la pequeña Máire no tenía ni dos años. Jamás discipliné a esa cría. Tuvo tanta
libertad como podría tener. No le di muchos gritos, ni puedo recordar haberle
dicho duras palabras, ni darle un cachete. Y mire cómo nos ha ido. Tan cierto
como que está usted ahí sentado que ella recuerda lo que me hace falta mejor que
yo mismo.”}
%
{“Ní dóigh liom gur cúrsaidhe smachta é, a Athair,” arsa Seághan. “Do cailleadh
Aoibhlín orm-sa agus gan Máire bheag ach dhá bhliaghain. Níor chuireas aon
smacht riamh ar an leanbh san. Do tugadh a slígh di, má tugadh d’aoinne é.
Oiread agus labhairt árd léi níor déineadh é, ní áirmhighim focal feargach a
labhairt léi, ná buille bhualadh uirthi. Agus feuch conus mar atá an sgéal
againn. Chómh siúrálta agus tháir ad’ shuídhe ansan, is túisge a chuimhnighean
sí ar an rud a bhíon uaim ’ná mar a chuimhnighim féin air.”}

\bi
{“Sin duda, Seán,” dijo el cura, “la gracia está más presente en unos que en
otros, y hay más gotas de bondad en unos que otros, y gotas de maldad. Pero no
obstante, hasta donde alcanza la generalización, es verdad el refrán y no se
rebatirá, ‘No hay prosperidad si no existe control.’”}
%
{“Gan amhras, a Sheághain,” arsa ’n sagart, “bíon grástamhlacht i ndaoinibh
seachas a chéile, agus bíon an braon fóghanta i ndaoinibh seachas a chéile, agus
an droch bhraon. Ach mar sin féin, chómh fada agus a théidhean an
choitchiantacht, is fíor é an sean-fhocal agus ní sáróchar é, ‘Ní bhíon an rath
ach mar a mbíon an smacht.’”}

\bi
{Siguieron de esa guisa, discutiendo, Seán el Zocato contento en sus adentros y
agradecido del señor que vino desde tan lejos a por Sadhbh, y el cura
insatisfecho en su fuero interno temiendo que no terminara bien el asunto de
Sadhbh y el extraño señor.}
%
{Chomáineadar leó ar an gcuma san ag caint agus ag cur thré chéile, Seághan
Ceatach go sásta i n’aigne agus go ró bhuidheach de’n duine uasal a tháinig
chómh fada fá dhéin Shadhbh, agus an sagart go neamh-shásta i n’aigne le h-eagla
nach aon chrích fhóghanta a bhéarfadh gnó Shadhbh agus an duine uasail
iasachta.}

\end{paralelo}
